## Conjunto de Premissas %% fold %%


## Resumo
- Calcular $\vec r_u$ e $\vec r_v$.
- Formar $\vec N = \vec r_u \times \vec r_v$.
- Escrever a equação do plano usando $\vec N$ e $P_0$.


---
## Como encontrar o vetor tangente à um ponto de uma função
Sendo $\vec r(u,v) = (x,y,z)$, para encontrar o plano tangente à um ponto dessa função podemos encontrar primeiro o vetor normal à ele. O vetor normal $\vec N$ em um ponto $(x,y,z)$ qualquer na imagem da função $\vec r$ é $\vec r_u \times \vec r_v$ quando $\vec r(u,v) = (x,y,z)$.

$$\vec r(u,v) = (r_x(u,v), r_y(u,v), r_z(u,v))$$
$$\vec r(u,v) =(r_x, r_y, r_z) = (x,y,z)$$
---
$$\vec r_u = (r_{ux}, r_{uy}, r_{uz}), \quad \vec r_v = (r_{vx}, r_{vy}, r_{vz})$$
$$\vec r_u(u,v) = \left(\frac{\partial \, r_x}{\partial u} \,,\frac{\partial \, r_y}{\partial u} \,, \frac{\partial \, r_z}{\partial u}\right)$$
$$\vec r_v(u,v)= \left(\frac{\partial \, r_x}{\partial v} \,,\frac{\partial \, r_y}{\partial v} \,, \frac{\partial \, r_z}{\partial v}\right)$$
---
$$
  \vec N(u,v) =\vec r_u \times \vec r_v
  = \text{"det"}
  \begin{vmatrix}
    \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\
    r_{ux} & r_{uy} & r_{uz} \\
    r_{vx} & r_{vy} & r_{vz}
  \end{vmatrix}
  $$
  
$$\vec N(u,v) = (r_{uy}r_{vz} - r_{uz}r_{vy},\; r_{uz}r_{vx} - r_{ux}r_{vz},\; r_{ux}r_{vy} - r_{uy}r_{vx})$$
---
## Encontrar o plano tangente à um vetor

Um plano $\Pi$ que é tangente a um vetor $\vec{N}$ — isto é, cujo vetor normal é $\vec{N}$ — possui exatamente as mesmas “inclinações” de $\vec{N}$. Se

$$
\vec{N} = (a, b, c),
$$

então a equação geral de $\Pi$ pode ser escrita como

$$
\Pi: \; a x + b y + c z + d = 0
$$

em que $d$ é um offset (ou “termo independente”) que desloca o plano ao longo do eixo normal.

Para fixar esse deslocamento, basta exigir que $\Pi$ passe por um ponto conhecido $P_0 = (x_0, y_0, z_0)$. Substituindo $P_0$ na equação do plano, obtemos

$$
a x_0 + b y_0 + c z_0 + d = 0
\quad\Longrightarrow\quad
d = -\bigl(a x_0 + b y_0 + c z_0\bigr).
$$

Logo, a equação explícita do plano que tem normal $\vec{N} = (a, b, c)$ e passa por $P_0$ é

$$
a x + b y + c z - \bigl(a x_0 + b y_0 + c z_0\bigr) = 0,
$$

ou de forma equivalente,

$$
a\,(x - x_0) + b\,(y - y_0) + c\,(z - z_0) = 0.
$$

Dessa maneira, $d$ aparece naturalmente como o negativo do produto interno entre $\vec{N}$ e o ponto $P_0$, garantindo que $\Pi$ tenha o mesmo vetor normal $\vec{N}$ e passe exatamente por $P_0$.
